在[組合數學上](../Page/組合數學.md "wikilink")，**拉姆齐（Ramsey）定理**，又称**拉姆齐二染色定理**，是要解決以下的問題：要找这样一个最小的数
*R(k,l)=n*，使得 *n* 个人中必定有 *k* 个人相识或 *l* 个人互不相识。

這個定理以[弗兰克·普伦普顿·拉姆齐命名](../Page/弗兰克·普伦普顿·拉姆齐.md "wikilink")，1930年他在論文*On a
Problem in Formal Logic*（《形式邏輯上的一個問題》）證明了R(3,3)=6。

## 拉姆齐数的定義

**拉姆齐数**，用[图论的语言有两种描述](../Page/图论.md "wikilink")：

1.  对于所有的N顶图，包含k个顶的团或l个顶的独立集。具有这样性质的最小自然数N就称为一个拉姆齐数，记作R(*k*,*l*)；
2.  在着色理论中是这样描述的：对于[完全圖](../Page/完全圖.md "wikilink")\(K_n\)的任意一个2[边着色](../Page/边着色.md "wikilink")\((e_1,e_2)\)，使得\(K_n[e_1]\)中含有一個k阶子完全图，\(K_n[e_2]\)含有一個l阶子完全图，则称满足这个条件的最小的*n*为一个拉姆齐数。（注意：\(K_i\)按照图论的记法表示i阶完全图）

拉姆齐证明，对与给定的正整數数*k*及*l*，R(*k*,*l*)的答案是唯一和有限的。

拉姆齐數亦可推廣到多於兩個數：

  -
    对于[完全圖](../Page/完全圖.md "wikilink")\(K_n\)的每條邊都任意塗上*r*種顏色之一，分別記為\(e_1,e_2,e_3, ... , e_r\)，在\(K_n\)中，必定有個顏色為\(e_1\)的\(l_1\)阶子完全图，或有個顏色為\(e_2\)的\(l_2\)阶子完全图……或有個顏色為\(e_r\)的\(l_r\)阶子完全图。符合條件又最少的數*n*則記為\(R(l_1,l_2,l_3, ... , l_r)\)。

## 拉姆齐數的數值或上下界

已知的拉姆齐數非常少，[保羅·艾狄胥曾以一個譬喻來描述尋找拉姆齐數的難度](../Page/保羅·艾狄胥.md "wikilink")：「想像有隊[外星人軍隊在地球降落](../Page/外星人.md "wikilink")，要求取得R(5,5)的值，否則便會毀滅地球。在這個情況，我們應該集中所有電腦和數學家嘗試去找這個數值。若他們要求的是R(6,6)的值，我們要嘗試毀滅這班外星人了。」

顯然易見的公式： R(0,*s*)=0， R(1,*s*)=1， R(2,*s*)=*s*，
R(\(l_1,l_2,l_3, ... , l_r\))=R(\(l_2,l_1,l_3, ... , l_r\))=R(\(l_3,l_1,l_2, ... , l_r\))（將\(l_i\)的順序改變並不改變拉姆齐的數值）。

<table>
<caption>拉姆齐数的值/已知上下界 </caption>
<thead>
<tr class="header">
<th></th>
<th><p>1</p></th>
<th><p>2</p></th>
<th><p>3</p></th>
<th><p>4</p></th>
<th><p>5</p></th>
<th><p>6</p></th>
<th><p>7</p></th>
<th><p>8</p></th>
<th><p>9</p></th>
<th><p>10</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>3</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>4</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>5</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>6</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>7</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>8</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>9</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>10</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

R(3,3,3)=17

更詳盡的可見於[1](http://www.combinatorics.org/Surveys/ds1/sur.pdf)

## R(3,3)等於6的證明

[K6_2colors.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:K6_2colors.png "fig:K6_2colors.png")
證明：在一個\(K_6\)的完全圖內，每邊塗上紅或藍色，必然有一個紅色的三角形或藍色的三角形。

  - 任意選取一個端點\(P\)，它有5條邊和其他端點相連。
  - 根據鴿巢原理，5條邊的顏色至少有3條相同，不失一般性設這種顏色是紅色。
  - 在這3條邊除了\(P\)以外的3個端點，它們互相連結的邊有3條。
      - 若這3條邊中任何一條是紅色，這條邊的兩個端點和\(P\)相連的2邊便組成一個紅色三角形。
      - 若這3條邊中任何一條都不是紅色，它們必然是藍色，因此，它們組成了一個藍色三角形。

而在\(K_5\)內，不一定有一個紅色的三角形或藍色的三角形。每個端點和毗鄰的兩個端點
的線是紅色，和其餘兩個端點的連線是藍色即可。这个定理的通俗版本就是[友谊定理](../Page/友谊定理.md "wikilink")。
[RamseyTheory_K5_no_mono_K3.PNG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:RamseyTheory_K5_no_mono_K3.PNG "fig:RamseyTheory_K5_no_mono_K3.PNG")

## 外部链接

  - [证明R(3,6)
    = 18](https://web.archive.org/web/20120324144027/http://www.math.sinica.edu.tw/post-doctor/cariolaro/r36.pdf)

[Category:组合数学](../Category/组合数学.md "wikilink")
[L](../Category/数学定理.md "wikilink")
[Category:图染色](../Category/图染色.md "wikilink")